[
    {
        "question": "' एक कहानी यह भी' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "कन्नू शर्मा",
            "मन्नू शर्मा",
            "मन्नू भंडारी",
            "कन्नू भंडारी"
        ],
        "answer": "मन्नू भंडारी"
    },
    {
        "question": " मन्नू भंडारी का जन्म कहाँ हुआ ?",
        "options": [
            "गाँव शानपुरा",
            "गाँव मानपुरा",
            "गाँव तानपुरा",
            "गाँव भानपुरा"
        ],
        "answer": "गाँव भानपुरा"
    },
    {
        "question": " अजमेर से पहले मन्नू भंडारी के पिता जी कहाँ रहते थे ?",
        "options": [
            "पटना",
            "इंदौर",
            "दिल्ली",
            "जयपुर"
        ],
        "answer": "इंदौर"
    },
    {
        "question": " मन्नू भंडारी के पिता का शब्दकोश था -",
        "options": [
            "शब्दवार",
            "विषय वार",
            "मुहावरावार",
            "घटनावार"
        ],
        "answer": "विषय वार"
    },
    {
        "question": " मन्नू के पिताजी अजमेर के किस मोहल्ले में रहते थे ?",
        "options": [
            "प्रेमनगर",
            "मायापुरी",
            "ब्रह्मपुरी",
            "भानपुरा"
        ],
        "answer": "ब्रह्मपुरी"
    },
    {
        "question": " मन्नू के पिता को विश्वासघात की चोट ने कैसा बना दिया ?",
        "options": [
            "निर्धन",
            "शक्की",
            "अंहकारी",
            "लापरवाह"
        ],
        "answer": "शक्की"
    },
    {
        "question": " लेखिका ने किसकी जीवन - गाथा को वर्णित किया है ?",
        "options": [
            "चाचा",
            "चाची",
            "पिता",
            "बुआ"
        ],
        "answer": "पिता"
    },
    {
        "question": " लेखिका महानगरों में किस चीज़ की कमी अनुभव करती है ?",
        "options": [
            "बिजली",
            "संस्कृति",
            "पानी",
            "परिवार"
        ],
        "answer": "संस्कृति"
    },
    {
        "question": " लेखिका के पिता जी रसोईघर को क्या कहते थे ?",
        "options": [
            "गऊशाला",
            "भंडारशाला",
            "पाठशाला",
            "भटियारखाना"
        ],
        "answer": "भटियारखाना"
    },
    {
        "question": " लेखिका ने मैट्रिक अथवा दसवीं की परीक्षा कब पास की ?",
        "options": [
            "1940",
            "1941",
            "1943",
            "1945"
        ],
        "answer": "1945"
    },
    {
        "question": " लेखिका की सबसे सम्मानीय प्राध्यापिका कौन थी ?",
        "options": [
            "शीला अग्रवाल",
            "शशि अग्रवाल",
            "सुशीला अग्रवाल",
            "सीमा अग्रवाल"
        ],
        "answer": "शीला अग्रवाल"
    },
    {
        "question": " लेखिका के पति का नाम क्या था ?",
        "options": [
            "राजेन्द्र",
            "सुरेन्द्र",
            "हरेन्द्र",
            "धर्मेन्द्र"
        ],
        "answer": "राजेन्द्र"
    },
    {
        "question": " लेखिका के पिता की सवसे बड़ी दुर्बलता क्या थी ?",
        "options": [
            "धन प्राप्त करना",
            "खाना - पीना",
            "यश - प्रतिष्ठा प्राप्त करना",
            "खुलकर आज़ादी की लड़ाई में भाग लेना"
        ],
        "answer": "यश - प्रतिष्ठा प्राप्त करना"
    },
    {
        "question": " अजमेर का पूरा विद्यार्थी वर्ग भाषणबाजी के लिए कहाँ इकट्ठा हुआ ?",
        "options": [
            "रेलवे स्टेशन",
            "चौपड़ पर",
            "मुख्य बाज़ार",
            "कॉलेज के बाहर"
        ],
        "answer": "चौपड़ पर"
    },
    {
        "question": " लेखिका का उसी के घर किस सम्मानित व्यक्ति ने बड़ी गर्मजोशी से स्वागत किया ?",
        "options": [
            "अंबिका लाल ने",
            "अंबानी लाल ने",
            "अंबुजा लाल ने",
            "अंबालाल ने"
        ],
        "answer": "अंबालाल ने"
    },
    {
        "question": " हिंदी प्राध्यापिका, शीला अग्रवाल को कॉलेज छोड़ने का नोटिस कब मिला ?",
        "options": [
            "सन् 47 मई",
            "सन् 47 जून",
            "सन् 47 जुलाई",
            "सन् 47 अगस्त"
        ],
        "answer": "सन् 47 मई"
    },
    {
        "question": " सभी भारतीयों के लिए किस दिन का महत्त्व है ?",
        "options": [
            "15 अगस्त,1947",
            "15 अगस्त, 1945",
            "15 अगस्त,1941",
            "15 अगस्त,1940"
        ],
        "answer": "15 अगस्त,1947"
    },
    {
        "question": " लेखिका के परिवार में लड़की के विवाह के लिए अनिवार्य आयु क्या थी ?",
        "options": [
            "सोलह वर्ष",
            "अट्ठारह वर्ष",
            "बीस वर्ष",
            "चौदह वर्ष"
        ],
        "answer": "सोलह वर्ष"
    },
    {
        "question": " लेखिका के पिता जी की पुस्तकों का साम्राज्य रहता था -",
        "options": [
            "संवरा हुआ",
            "व्यवस्थित",
            "कटा - फटा सा",
            "अव्यवस्थित"
        ],
        "answer": "अव्यवस्थित"
    },
    {
        "question": " दा साहब नामक पात्र का संबंध लेखिका के लिए उपन्यास से है -",
        "options": [
            "वसंत फिर आएगा",
            "बिना दीवारों का घर",
            "महाभोज",
            "आपका बंटी"
        ],
        "answer": "महाभोज"
    },
    {
        "question": "बहिन - भाईयों में मन्नू भंडारी कौन - से स्थान पर थी ?",
        "options": [
            "सबसे छोटी",
            "सबसे बड़ी",
            "दूसरे स्थान पर",
            "मध्य की"
        ],
        "answer": "सबसे छोटी"
    },
    {
        "question": " सुशीला मन्नू भंडारी से कितने वर्ष बड़ी थी ?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "answer": "2"
    },
    {
        "question": "किस कारण मन्नू भंडारी के पिता जी इन्दौर से अजमेर आ गए थे ?",
        "options": [
            "व्यापार",
            "पारिवारिक कलह",
            "आर्थिक झटका",
            "ट्रांसफर"
        ],
        "answer": "आर्थिक झटका"
    },
    {
        "question": "बड़ी बहन की शादी के समय मन्नू भंडारी की आयु कितने साल थी ?",
        "options": [
            "7",
            "9",
            "11",
            "5"
        ],
        "answer": "7"
    },
    {
        "question": " मन्नू भंडारी ने बीसवीं शती की सबसे बड़ी उपलब्धि मानी है -",
        "options": [
            "15 अगस्त,1947",
            "26 जनवरी,1929",
            "9 अगस्त, 1942",
            "6 अगस्त, 1945"
        ],
        "answer": "15 अगस्त,1947"
    },
    {
        "question": " मन्नू भंडारी के पिता की सबसे बड़ी दुर्बलता क्या थी ?",
        "options": [
            "अर्थेच्छा",
            "पुराण - पंथिता",
            "चिड़चिड़ापन",
            "यश - लिप्सा"
        ],
        "answer": "यश - लिप्सा"
    },
    {
        "question": " मन्नू भंडारी की माध्यमिक शिक्षा राजस्थान के किस शहर में सम्पन्न हुई ?",
        "options": [
            "बीकानेर",
            "अजमेर",
            "जोधपुर",
            "जयपुर"
        ],
        "answer": "अजमेर"
    },
    {
        "question": "मन्नू भंडारी की माता का सबसे बड़ा गुण क्या था ?",
        "options": [
            "शिक्षा - दीक्षा",
            "सहनशक्ति",
            "लेखन",
            "अमीरी"
        ],
        "answer": "सहनशक्ति"
    },
    {
        "question": " उस मनोवैज्ञानिक तत्त्व का नाम लिखें जिसके बीच मनु भंडारी के पिता जीते थे ?",
        "options": [
            "अनुशासन",
            "स्थैर्य",
            "अंतर्विरोध",
            "शीलता"
        ],
        "answer": "अंतर्विरोध"
    },
    {
        "question": "'सुनीता' उपन्यास के लेखक का नाम लिखें।",
        "options": [
            "जैनेन्द्र",
            "यशपाल",
            "अज्ञेय",
            "प्रेमचंद"
        ],
        "answer": "जैनेन्द्र"
    },
    {
        "question": " मन्नू भंडारी को कॉलेज की प्राध्यापिका शीला अग्रवाल क्या विषय पढ़ाती थी ?",
        "options": [
            "अंग्रेजी",
            "राजनीति शास्त्र",
            "भूगोल",
            "हिंदी"
        ],
        "answer": "हिंदी"
    },
    {
        "question": " किसकी जोशीली बातों ने मन्नू भंडारी की रगों में बहते खून को लावे में बदल दिया ?",
        "options": [
            "जैनेन्द्र",
            "शीला अग्रवाल",
            "उनके पिता जी",
            "महात्मा गांधी"
        ],
        "answer": "शीला अग्रवाल"
    },
    {
        "question": " पाँच भाई - बहनों में लेखिका किस नंबर पर हैं ?",
        "options": [
            "दूसरे नंबर पर",
            "पहले नंबर पर",
            "पाँचवें नंबर पर",
            "चौथे नंबर पर"
        ],
        "answer": "पाँचवें नंबर पर"
    },
    {
        "question": " लेखिका की रचना 'आपका बंटी' किस विधा के अन्तर्गत आता है ?",
        "options": [
            "उपन्यास",
            "एकांकी",
            "कहानी",
            "निबंध"
        ],
        "answer": "उपन्यास"
    },
    {
        "question": " लेखिका के अनुसार आज महानगर किस कल्चर से अलग हो रहे हैं ?",
        "options": [
            "पॉप कल्चर",
            "वैस्टर्न कल्चर",
            "तीनों से",
            "पड़ोस - कल्चर"
        ],
        "answer": "पड़ोस - कल्चर"
    }
]